\documentclass[a4paper,11pt,french]{article}

%Import des packages utilisés pour le document
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{chngpage}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=black,urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{graphicx, amssymb, color, listings, amsmath}
\usepackage{tabularx, longtable}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{../Resources/tikz-uml}
\usetikzlibrary{shapes}
\usepackage{lastpage}
\lstset{backgroundcolor=\color{gris}, frame=tblr, language=sh}
\usepackage{listings}

\definecolor{gris}{rgb}{0.95, 0.95, 0.95}

%Redéfinition des marges
\addtolength{\hoffset}{-2cm}
\addtolength{\textwidth}{4cm}
\addtolength{\topmargin}{-2cm}
\addtolength{\textheight}{1cm}
\addtolength{\headsep}{0.8cm} 
\addtolength{\footskip}{1cm}


\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} %efface les en-tête, pieds de page par defaut de LaTeX 
\rhead{\includegraphics[width=9em]{../Resources/logo_univ.png}}
\lhead{
	\bfseries{M2 SSI  - Solutions de sécurisation d'appareils mobiles}\\
	\textcolor{black}{Effacement sécurisé}
}
\cfoot{\thepage / \pageref{LastPage}}


\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[french]{varioref}

\newcommand{\reporttitle}{Manuel carte à puce}     % Titre
\newcommand{\reportsubject}{Solutions de sécurisation d'appareils mobiles} % Sujet
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
\setlength{\parskip}{1ex} % Espace entre les paragraphes




% -- Début du document -- %




\begin{document}
%Page de garde
%\makeFirstPage
\thispagestyle{empty}
\begin{center}


\includegraphics [width=7cm]{../Resources/logo_univ.png} \\[0.5cm]
\begin{spacing}{1.5}
      \textsc{\LARGE Master 2 SSI}
    \end{spacing}
    
\vspace{2cm}

\textsc{\Large \reportsubject}\\[0.5cm]
\HRule \\[0.4cm]
{\huge \bfseries \reporttitle}\\[0.4cm]
\HRule \\[1.5cm]

\begin{minipage}[t]{0.3\textwidth}
  \begin{flushleft} \large
    \emph{Groupe :}\\
    \begin{itemize}
		\item Charles \textsc{Ango};
		\item Mathieu \textsc{Figueres};
		\item Ismael \textsc{Kabore};
		\item Vincent \textsc{Roset};
		\item Hamza \textsc{Zerhouni}.
	\end{itemize}
  \end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.6\textwidth}
  \begin{flushright} \large
    \emph{Clients :} \\
    Mme.~Magali \textsc{Bardet} \\
    M.~Ayoub \textsc{Otmani}
  \end{flushright}
\end{minipage}

\vfill
{Rédigé par : Ismael \textsc{Kabore}\\~\\}
{\large 21 Février 2014}

\end{center}
\clearpage



%La table des matières
\clearpage
\tableofcontents
\clearpage
%--------------------------------------------------
\section{Installation}
L'installation des librairies et outils nécessaires à la reconnaissance et à l'utilisation de la carte se fait via le script "install\_card.sh".\\
A la fin de l'installation on peut vérifier que tout est bien configuré en exécutant la commande "pcsc\_scan" qui scanne tous les lecteurs de cartes connectés au système.\\
Ci dessous une partie des informations affichées par cette commande qui montre que la carte est bien détectée :
\begin{lstlisting}
PC/SC device scanner
V 1.4.18 (c) 2001-2011, Ludovic Rousseau <ludovic.rousseau@free.fr>
Compiled with PC/SC lite version: 1.7.4
Using reader plug'n play mechanism
Scanning present readers...
0: OmniKey CardMan 3121 00 00

Thu Feb 20 15:18:20 2014
Reader 0: OmniKey CardMan 3121 00 00
  Card state: Card inserted, 

\end{lstlisting}

\section{Choix de l'applet}
Pour communiquer avec la carte à puce nous devons y installer un applet java. Après nos recherches nous avons trouvé trois solutions pour pouvoir communiquer avec la carte.
La première solution consiste à développer notre propre applet.\\
La deuxième solution consiste à utiliser l'applet développé par la promotion M2SSI 2012/2013. Cet applet permet de générer des clés RSA et de stocker un code PIN et un code PUK.\\
La dernière solution consiste à utiliser l'applet muscle card qui est un applet java Card Open Source développé par le projet M.U.S.C.L.E
(Movement for the Use of Smart Cards in a Linux Environment). Cet applet permet de stocker en toute sécurité des codes PIN, PUK, des clés et des certificats sur une carte à puce et de les utiliser pour faire de la cryptographie comme la génération de signature, le déchiffrement ou l'authentification.
Nous avons finalement choisi la dernière solution parce que développer un applet nous aurait pris beaucoup de temps et utiliser la solution de la promotion M2SSI 2012/2013 nous aurait obligé à développer une partie gérant le stockage de clés et de certificats.
Ainsi en utilisant l'applet muscle card nous gagnons en temps et en sécurité vu que c'est un projet Open Source où plusieurs personnes participent au développement.


\section{Installation de l'applet}

Nous avons automatisé l'installation de l'applet et l'initialisation de la carte à puce en utilisant un script initialize\_card.sh. \\
Pour l'installation de l'applet sur la carte à puce nous utilisons un script GPShell install\_musclecard.txt.
Pour la désinstallation de l'applet sur la carte à puce nous utilisons un script GPShell delete\_musclecard.txt.\\
Pour installer l'applet et initialiser la carte à puce il faut exécuter le script initialize\_card.sh et suivre les instructions:
\begin{lstlisting}	
./initialize_card.sh
\end{lstlisting}

\section{Quelques commandes d'interaction avec la carte}
\textbf{Lister les lecteurs de cartes reconnus}
\begin{lstlisting}	
opensc-tool -l
\end{lstlisting}

\textbf{Vérifier si la carte est reconnue par le lecteur}
\begin{lstlisting}
opensc-tool -r0 -a 
\end{lstlisting}

\textbf{Modifier le code pin}
\begin{lstlisting}
pkcs15-tool --change-pin
\end{lstlisting}

\textbf{Lister les différentes applications sur la carte}
\begin{lstlisting}
pkcs15-tool --list-applications
\end{lstlisting}

\textbf{Lister les certificats sur la carte}
\begin{lstlisting}
pkcs15-tool -c
\end{lstlisting}

\textbf{Lister les clés sur la carte}
\begin{lstlisting}
pkcs15-tool -k
\end{lstlisting}

\textbf{Afficher tous les objets sur la carte}
\begin{lstlisting}
pkcs15-tool -D
\end{lstlisting}

\textbf{Supprimer l'applet sur la carte à puce}
\begin{lstlisting}
gpshell < delete_musclecard.txt   
\end{lstlisting}

\textbf{Stocker une clé privée sur la carte à puce}
\begin{lstlisting}
pkcs15-init --auth-id 1 --store-private-key fichier_cle.pem 
\end{lstlisting}

\textbf{Stocker un certificat sur la carte à puce}
\begin{lstlisting}
pkcs15-init --auth-id 1 --store-certificate fichier_certificat.crt 
\end{lstlisting}

\newpage
\section{Notes et Références}
\begin{itemize}
\item \href{http://wiki.strongswan.org/projects/strongswan/wiki/SmartCards}{Wiki.strongswan.org}\\
\item \href{http://blog.ev0ke.net/muscle-jcop/}{blog.ev0ke.net}\\
\item \href{https://www.opensc-project.org/opensc/wiki/CardPersonalization}{Opensc-project.org}\\
\item \href{https://github.com/OpenSC/OpenSC/wiki/Muscle-applet}{Github.com - Muscle-applet}\\
\item \href{http://www.musclecard.com/}{Musclecard.com}\\
\item \href{https://github.com/smartSocialNetwork/project}{Github.com - smartSocialNetwork}\\
\end{itemize}

\end{document}
